新加坡和香港經濟陷入10年來低增長

2019/07/18 PRINTEMAIL

貿易戰

作為亞洲有代表性的貿易國家和地區，新加坡與香港正受到10年來最低經濟增長的困擾。兩地由於中美貿易摩擦導致進出口低迷，而越南等國受益於來自中國的生産轉移，經濟走勢差異明顯。

「進入4～6月，會員企業開始暫停招聘。從季節來看，這個時期半導體需求將增加，往年會增加招聘……」，新加坡半導體産業協會的安·維森（音譯）對行業的異變表示了擔憂。在中美貿易摩擦導致世界經濟前景日益不透明的背景下，客戶企業不希望背負庫存，正在減少訂單數，這是生産停滯的原因。

7月12日發表的新加坡4～6月經濟數據顯示，實際經濟增長率為同比增長0.1％，與1～3月的增長1.1％相比出現下滑。在雷曼危機之後的2008年下半年至2009年上半年，新加坡出現經濟負增長，這種局面重現的風險正在提高。新加坡大華銀行（UOB）指出，「進入蕭條的風險已經提高」。

低增長的主要原因是以半導體相關行業為代表的製造業出口低迷。雖然新加坡成為以中國為代表的亞洲供應鏈的主要部分，但訂單減少構成打擊。從5月的出口數據來看，對中國大陸出口減少23％，對台灣出口減少35％，對日本出口減少31％，對香港出口減少25％，呈現全線縮小的狀態。

從貿易停滯拉低增長率的方面來看，貿易額與地區GDP之比超過300％的香港也如出一轍。香港的貨物出口減少4.1％，進口減少4.7％。受此影響，1～3月香港GDP僅增長0.6％。香港大學預測認為，2019年實際經濟增長率為1.8％，與2018年的3％相比大幅放緩。該校在1月時預測增長2.8％，但考慮到中美貿易摩擦的長期化，在7月進行了下調。

在香港，除了貿易摩擦之外，社會混亂拖累經濟的風險也在提高。野村國際的經濟學家野木森稔表示，「香港的零售容易受大陸遊客的影響，如果不斷發生遊行，存在旅遊相關需求下降的擔憂」。

東盟與中日韓（10+3）宏觀經濟研究辦公室（AMRO）的估算顯示，如果中美對彼此的全部進口産品徵收25％關稅，香港GDP將被拉低0.86％，新加坡GDP被拉低0.65％。由於貿易依存度高，與中國大陸（減少0.6％）和美國（減少0.3％）相比，新加坡和香港受到的負面影響更大。

另一方面，有觀點認為，對於作為代替中國的生産基地有望受益的越南等國來説，貿易摩擦帶來的積極影響更突出。越南經濟4～6月同比增長6.71％，高於經濟學家的平均預期。

日本經濟新聞（中文版：日經中文網）中野貴司 新加坡，木原雄士 香港

If We burn, you burn with h us